蘋論：中共耀武揚威 掩蓋貿易戰敗退

2019年02月12日

蘋論：中共耀武揚威 掩蓋貿易戰敗退 - 李平

中國豬年第一個工作日，中國海警就在官方微信發佈：「中國海警2501艦艇編隊在我釣魚島領海內巡航。」中國外交部發言人也在記者會上宣佈，兩艘美國軍艦擅闖南沙群島仁愛礁和美濟礁鄰近海域，「中國海軍依法對美艦進行識別查證，並且予以了警告驅離」。中國海警、海軍分別在東海、南海耀武揚威，加上官方狂谷賀歲電影《流浪地球》、宣揚只有中國才能拯救地球，又是一副「厲害了，我的國」的嘴臉。

中共揚國武 色厲內荏

在美國副貿易代表格里什率團到北京為談判作準備之際，美國軍艦闖入南海與中國海警闖入釣魚台海域的時機同樣可圈可點。愛國五毛越是配合中國海警、中國外交部的聲明而高呼「揚我國威」、「犯我中華者雖遠必誅」，官方操控的電影公司、戲院越是宣傳《流浪地球》「在中國電影史上具有劃時代的重要意義」，甚至票根印上「只有共產黨可以救地球」，就越彰顯中共的色厲內荏。

美方主動公佈導彈驅逐艦「斯普魯恩斯」號與「普雷貝爾」號進入南沙群島12海里內海域巡航，既是「行使自由航行權」，更是為了「對過度海洋權益主張提出挑戰，並維持對受國際法保護航道的使用權」。此舉顯示美方不在意這類軍事行動會否激怒中方而影響貿易談判，而中方聲稱驅逐了美艦，說得很威武，但不敢拿貿易談判作為報復籌碼，難免讓愛黨愛國者有失落感。

美國軍艦近年頻頻闖入南海，挑戰中國的過度海洋權益主張，去年9月甚至險些發生中美軍艦碰撞的嚴重事件，但美方並未因此退縮，更在去年11月與英國首次在南海爭議海域舉行聯合軍事演習。中國沒有法理依據、也沒有能力阻止美軍艦巡航南沙群島附近海域，再如何抗議、驅逐，也無法滿足「犯我中華者雖遠必誅」的戰狼願望。

因此，中國海警主動出擊、闖入釣魚台海域，就是掙回面子的有效手段，果然也贏得網民的力挺。而日本方面雖然確認這是中國公務船今年來第四次進入釣魚台附近領海，也由巡邏船發出警告，要求中國船隻駛離領海，但沒有作出強烈的抗議或對抗。而本月初日本發現中國移動開採船，準備在東海日中中間線附近開採油氣田時，也只表示遺憾和抗議，並沒有採取相應的報復。

借日本過橋 臉上貼金

相比於美國的強硬施壓，日本的反應顯得軟弱，也讓中國網民找到了「厲害了，我的國」的感覺。中共這招借日本過橋揚威、給自己臉上貼金之所以能見效，或許與日本首相安倍晉三正尋求中國國家主席習近平今年內兩次訪日有關。

一方面，中國面對美國啟動貿易戰的空前壓力，去年開始紓緩同日本的緊張關係，實現了日本首相相隔七年後正式訪華，但中國不會放棄拉攏日本牽制美國的機會，更不會放棄打壓日本以刺激民族主義、愛國主義以轉移輿論壓力的機會。另一方面，中國是日本旅遊業的最大客源，中日貿易對日本經濟影響甚大，安倍已邀請習近平在今年6月出席大阪G20峯會及在秋季正式訪問日本。日方因此小心翼翼地處理日中關係，甚至被批評軟弱、迎合中方。

可以說，日本示弱是為了獲取更多經濟利益，而中共揚威是為了掩蓋在中美貿易戰中的節節敗退，為了掩蓋願意付1.2萬億美元購買美國產品和服務仍未能與美國達成協議的窘境，為了掩蓋「偉光正」面紗被美國扯掉以後露出的醜惡。

李平

下一則
下一則
江湖滾熱辣 (尊子)